# Problemas de método
Segundo Vygotsky, o método de estímulo-resposta trouxe mais perto para a forma das ciências naturais e tornou possível estudos posteriores de psicologia objetiva.

Wundt, através do método da introspecção, buscou registrar da maneira mais objetiva possível a manifestação externa de processos internos após o estímulo. No entanto, Vygotsky reconhece que esta abordagem apenas é capaz de estudar os processos psicológicos inferiores. Wundt compreendeu a limitação de seu método, podendo apenas estudar fenômenos que não tinham em sua essência os processos psicológicos superiores. Então, Vygotsky propõe uma abordagem para extender o trabalho de Wundt, completá-lo.

Segundo Koffka, a análise psicológica quase sempre tratou os processos como objetos estáveis e fixos. A tarefa da análise consistia simplesmente em separá-los nos seus elementos componentes. Se substituímos a análise do objeto pela análise de processo, então a tarefa básica da pesquisa obviamente se torna uma reconstrução de cada estágio no desenvolvimento do processo: deve-se fazer com que o processo retorne aos seus estágios iniciais.

A mera descrição não revela as relações dinâmico-causais reais dos objetos/fenômenos. A descrição seria o fenótipo, e a explicação seria o genótipo, onde a explicação se dá na questão da sua origem/essência e não em sua aparência externa. Marx comentou:
>Toda a ciência seria supérflua se a forma fenomênica e a essência das coisas coincidissem diretamente.

Ou seja, se os princípios de operação e construção de um objeto de estudo se apresentassem em suas manifestações externas, então não haveria necessidade de se investigar esse objeto, dado que a mera experiência poderia ver os aspectos deste objeto.

Segundo Titchener, a atenção voluntária e involuntária são iguais, pois constantemente a atenção primária se transforma em atenção secundária, e há um terceiro estágio, que é o retorno ao primeiro estágio. Nesse ponto de vista, os 2 são diferentes, mas do ponto de vista fenotípico, eles são iguais. Daí a necessidade de olharmos as coisas pela ótica do desenvolvimento. Não importa o produto do desenvolvimento, mas sim o processo do desenvolvimento. O objetivo da análise dinâmica é largar a análise mecânica e fossilizada e fazer o processo retornar ao primeiro estágio.

A forma fossilizada é o final de uma linha que une o presente ao passado, os estágios superiores do desenvolvimento aos estágios primários.

Estudar alguma coisa historicamente significa estudá-la no processo de mudança: esse é o requisito básico do método dialético. Numa pesquisa, abranger o processo de desenvolvimento de determinada coisa, em todas as suas fases e mudanças - do nascimento à morte -, significa, fundamentalmente, descobrir sua natureza, sua essência, uma vez que "é somente em movimento que um corpo mostra o que é". Assim, o estudo histórico do comportamento não é um aspecto auxiliar do estudo teórico, mas sim sua verdadeira base. Como afirmou Blonsky, "o comportamento só pode ser entendido como a história do comportamento". A psicologia em crise só depende da análise de processos depois que eles se tenham tornado fossilizados.

Wundt demonstrou que o período de latência de uma reação complexa decresce com a prática. Consequentemente, a latência da reação complexa e do reflexo simples tornam-se equivalentes. Comumente, as diferenças mais importantes entre uma reação complexa e um reflexo são mais evidentes quando a reação está em seus estágios iniciais; com a prática, as diferenças tornam-se cada vez mais obscurecidas. Portanto, as diferenças entre essas duas formas de comportamento devem ser procuradas na análise de seu desenvolvimento.

Vygotsky contrapõe a visão linear de escolhas na psicologia, que afirma que há uma relação linear entre a complexidade da tarefa e a complexidade da resposta interna do sujeito. Não é verdade que uma reação complexa seja constituída de uma cadeia de processos separados que podem ser, arbitrariamente, somados e subtraídos. Qualquer reação desse tipo reflete processos que dependem do processo inteiro de aprendizado que se dá ao longo de todos os níveis da tarefa. As regras de composição não são aditivas, mas integradoras, transformadoras.

Um resultado curioso desse tipo de trabalho, como Ach assinalou ao discutir os estudos da reação de escolha, é a descoberta de que não há sentimentos conscientes de escolha na reação de escolha. Titchener enfatizou que se deve ter em mente o fato de que os nomes dados a uma reação complexa ou simples (por exemplo, "diferenciação" ou "escolha") referem-se às condições externas da tarefa. Nós não diferenciamos na reação de diferenciação e não escolhemos na reação de escolha.
